「言論自由只剩10年」 馬建寄語港人 最後抗爭

2018年11月13日

「言論自由只剩10年」
馬建寄語港人 最後抗爭

馬建接受專訪時指，若港人不行動，香港也將漸漸走向《1984》困局。陳海威攝

【《蘋果》專訪】

【本報訊】一度因大館自我審查而無法出席文學座談會的中國流亡作家馬建，離港前接受本報專訪。他寄語港人要持續抗爭，今次正是大眾以抗爭令大館改變主意，故他希望港人團結抗爭，「因為不利用這個機會抗爭，你沒有第二個機會再抗爭，起碼讓這些有政治權力的人知道文學藝術需要獨立自由，因為這不是大陸」。

記者：黃翠儀

2014年爆發雨傘運動，馬建認為問題源於上一代人。

馬建在香港期間多次公開借用經典小說《1984》比喻現今的中國，他在專訪中再度指出，中國內地現已經進入《1984》小說所描繪的極權世界，言論、思想自由已經淪為禁忌，人們活在不斷清洗歷史的洗腦、監控中。隔岸的香港一直是一個自由的港口，他仍信香港是中國的未來，「香港的社會結構、自由完全證明中國是可以有一個自由社會而生活得很好」。

不過馬建又說，對香港前景感悲觀，尤其當共產黨經濟發展超過香港，令香港文化正被大陸抵銷。若港人不作行動，香港也將漸漸走向《1984》困局。

馬建在訪問中，主動提及2014年爆發的雨傘運動，他語帶激動地指問題源於上一代人，「九七回歸前我們告訴香港人《基本法》、共產黨要來了，但少有人聽進去」，結果17、18歲的年輕人為了自己的身份和社會問題，不得不被政府逮捕，「我非常難過，真想問那些爸媽怎麼這麼沒有責任，把孩子放到一個不知道要去哪裏的社會？他們這麽小就為社會付出代價」。

「如果習近平沒有得憂鬱症，習思想總有一天會傳染到香港。」

他指出，中國政府對各界、尤其大學的控制已經開始，打壓律師、記者、教授後，一般人民就可以隨便消滅，「我讓它13億我也可以讓它是8億，在新疆可看到他們眼中人就是口，可以屠殺、關起來」。他指DQ議員事件亦是必然，因中共視為敵對勢力事件，下手特別狠。

對於英國記者馬凱被拒入境，馬建指對方並非為政治雜誌工作也受到這樣的處罰，「僅僅是因為提供場地讓香港年輕人討論政治身份的問題，到了共產黨就成了觸了他們的紅線，這是非常可怕的」。

馬建於1986年來到香港，為了逃離內地追捕，當時他被指控是反動作家。居港歲月恰恰給他機會自由寫作，寫出3部長篇小說，「你會發現當年香港也有恐懼，但那個政治恐懼不像今天那麼明顯，不像今天感覺到就在眼前」。九七回歸之後，恐懼越步越近，出版界被關閉被失蹤被消失，「就是最自由那個時期過了」。

他估計，在習權下香港的思想、言論自由等只剩下10年光景，因習鎮壓速度遠超毛澤東，「如果習近平沒有得憂鬱症，習思想總有一天會傳染到香港」。他預言習思想會先擺放在大書店，再派到學校、機關、公司、立法會，若有不從便以經濟封鎖等手段殺雞儆猴。

內地文學避免接觸現實，在多年自我審查下已變得麻木，習慣「在被要求的字詞裏寫作」，他希望港人能好好守住自己的自由和文化，「一個作家只有他的心靈時開放、自由的，他的文字才是自由的」。

山雨欲來，馬建笑言猶如香港經常有的八號風球，「當風暴來臨時人的本能當然要做出一些反應，這是一種必然」，縱然反應得最厲害的人就只好變成一個被鎮壓者，但抗爭是本能。

最後，馬建亦建議香港人，應該設法令到內地旅客感受到香港社會的重要及不同之處，而非只顧發洩自己的仇恨，「擋一個再來十個，但你把偏見消解了這人回去可能影響到下一個，其實這是保護你自己和香港」。

上一則
上一則
鍾國斌提議案 倡就23條諮詢

下一則
下一則
劉慧卿FCC講座險遭取消

無暴力革命既話過多十幾二十年香港就會同一個普通大陸城市完全無分別
分分鐘連法規都行埋大陸果套，正式收皮

死大陸狗

講到係香港人唔岩咁樣

死打把支那畜牲

十年比多 我估兩年
中共會真係做野
唔係言論咁簡單
係之前講落個堆
取消港美聯繫匯率 取消港元 拆關口 取消特區護照/港區身份証

獨立

關口會保留 , 做中共黨員既特權城市, 本地人同鬼佬想賺錢就要收爹

有無考慮過香港人唔需要言論自由 財務自由就夠

蘋果日報

識就剩係識講最後幾多幾多年

又唔諗下你上一代共匪發神經都可以走去香港

今日共匪發神經你可以做咩防止香港人攬炒

邊有10年咁多

中共=漢族

香港/廣東話係百越喎

比多咗啦